\section{Auswertung}


\subsection{Wheatstonesche Brücke}
\begin{table}
  \centering
  \caption{Wert14, es gilt $R_4=1000\, \Omega -R_3$.}
  \label{tab:a.)}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    $R_2[\si{\ohm}]$ & $R_3[\si{\ohm}]$ & $ R_{x}[\si{\ohm}] $  \\
    \midrule
    1000 & 474 &  903\\
    332  &  732&  907\\
    500  &  644&  904\\
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}

Um den $R_{x}$ jeweils in Tab.\ref{tab:a.)} zu berechnen wurde die Gleichung~\eqref{eqn:wiederstand} benutzt.
\begin{equation}
  R_x =R_2\frac{R_3}{R_4}
  \label{eqn:wiederstand}
\end{equation}
Danach wird diese Ergebnisse mit~\eqref{eqn:mittel} gemittelt und die Standardabweichung mit~\eqref{eqn:std} ermittelt.

\begin{equation}
  \bar{N}=\frac{1}{n}\sum^{n}_{i=1}x_i
  \label{eqn:mittel}
\end{equation}

\begin{equation}
  S=\sqrt{\frac{1}{n-1}\sum^n_{i=1}(x_i-N)^2}
  \label{eqn:std}
\end{equation}

Im Mittel ergibt $R_{x}=905\, \si{\ohm}$. 
Es wird noch $S$ mit dem Fehler der Bauteile (welche angegeben waren) addiert, und es ergibt sich der Gesamtfehler.
Es ergibt sich für $R_{x}$ der Fehler $\pm 3 \, \si{\ohm}$.
Die Mittelwerte und Fehler für alle folgenden Messungen werden auf gleich Art und Weise berechnet.


\subsection{Kapazitätsmessbrücke}
Bei der Kapazitätsmessbrücke gilt~\eqref{eqn:b.)} für alle berechneten Kapazitäten.
\begin{equation}
  C_x=C_2\frac{R_4}{R_3}
  \label{eqn:b.)}
\end{equation}

\begin{table}
  \centering
  \caption{Wert1, es gilt $R_4=1000\, \Omega -R_3$.}
  \label{tab:bWert1}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    $C_2[\si{\nano\farad}]$ & $R_3[\si{\ohm}]$ & $C_{1x}[\si{\nano\farad}] $  \\
    \midrule
    450 &406  &658  \\
    750  &531  &661  \\
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}

In Tab.\ref{tab:bWert1} fällt auf, dass hier nur 2 statt der gefragten 3 Messungen betrachtet werden, dies liegt daran, dass die Abweichung bei der dritten Messung im Vergleich zu den ersten Messungen und ihren Differenzen mehr als 10-mal so groß ausgefallen ist.
Mit der in 3.1 benutzten Fehlerrechnung ergeben die Werte in Tab.\ref{tab:bWert1} mit~\eqref{eqn:b.)} für $C_{1x}= \SI{660 \pm 1}{\nano\farad}$ 

\begin{table}
  \centering
  \caption{Wert3, es gilt $R_4=1000\, \Omega -R_3$.}
  \label{tab:bWert3}
  \begin{tabular}{c c c}
    \toprule
    $C_2[\si{\nano\farad}]$ & $R_3[\si{\ohm}]$ & $ C_{2x}[\si{\nano\farad}] $  \\
    \midrule
    450 &519  &417   \\
    750 &641  & 420  \\
    992 &704  &417   \\
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}

Der gemittelte Wert mit Fehler für $C_{2x}$ ist $C_{2x}=\SI{418 \pm 1}{\nano\farad}$.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Wert15, es gilt $R_4=1000\, \Omega -R_3$.}
  \label{tab:bWert15}
  \begin{tabular}{c c c c c}
    \toprule
    $C_2[\si{\nano\farad}]$ & $R_3[\si{\ohm}]$ & $R_2[\si{\ohm}]  $&$C_{3x}[\si{\nano\farad}]$&$R_{C}[\si{\ohm}]$  \\
    \midrule
    450 &517 &456 &420 &490 \\
    750 &641 &272 &420 &486 \\
    992 &705 &214 &415 &511 \\
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}

In Tab.\ref{tab:bWert15} tauchen nun noch $R_2$ auf, denn Wert15 hat einen Widerstand der Grund dafür ist, dass der Kondensator, dessen Kapazität bestimmt werden soll, einen Leckwiderstand hat.
Es gilt hier für den Widerstand~\eqref{eqn:wiederstand} aus 3.1.
Der gemittelte Widerstand $R_{C}$ mit Fehler ist $R_{C}=\SI{496 \pm 21}{\ohm}$.
Die gemittelte Kapazität von $C_{3x}$ mit Fehler ist $C_{3x}=\SI{418 \pm 4}{\nano\farad}$


\subsection{Induktivitätsbestimmung}

Im Folgenden Kapitel sollen Induktivitäten bestimmt werden, zuerst mit der gemeinen Induktivitätsmessbrücke und anschließend mit Hilfe einer Maxwell-Brücke.
 \begin{table}
  \centering
  \caption{Wert18, es gilt $R_3=1000 \, \Omega -R_4$.}
  \label{tab:c.)}
  \begin{tabular}{c c c c c}
    \toprule
    $L_2[\si{\milli\henry}]$ & $R_2[\si{\ohm}]$ & $R_4[\si{\ohm}] $&$L_{x}[\si{\milli\henry}]$&$R_{L}[\si{\ohm}$]  \\
    \midrule
    27.5  &198 & 349& $51.30\pm0.06$&$369\pm6$ \\
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}
In Tab.\ref{tab:c.)} sind die Fehler bereits in der Tabelle, das berechnen eines Mittelwertes entfällt, da keine Versuchsreihe durchgeführt wurde.
Bei der Induktivitätsmessbrücke gilt für $R_L$~\eqref{eqn:L} und für $R_L$ gilt~\eqref{eqn:wiederstand}.

\begin{equation}
  L_x=L_2\frac{R_3}{R_4}
  \label{eqn:L}
\end{equation}

\begin{table}
  \centering
  \caption{Wert18, mit der Maxwell-Brücke.}
  \label{tab:d.)}
  \begin{tabular}{c c c c c c}
    \toprule
    $R_2[\si{\ohm}$] & $R_3[\si{\ohm}] $ & $R_4[\si{\ohm}] $&$C_4[\si{\nano\farad}]$&$L_{x}[\si{\nano\farad}]$&$R_{L}[\si{\ohm}]$  \\
    \midrule
     1000 &111 & 300&459&$49.96\pm 0.06$&$376\pm 4$ \\
    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}

Auch bei der Maxwell-Brücke entfällt das Mitteln, allerdings ändert sich die Gleichung zur Bestimmung der Induktivität zu~\eqref{eqn:LM}
\begin{equation}
  L_x=R_2 R_3 C_4
  \label{eqn:LM}
\end{equation}
$R_{L}$ bestimmt sich auch hier wieder mit~\eqref{eqn:wiederstand}.
 
\subsection{Wien-Robinson-Brücke}

Beim Ausmessen der Wien-Robinson-Brücke wird das Spannungsminimum bei $\nu_0=240\, \si{\hertz}$ gefunden.
Der theoretische Wert ergibt sich aus \eqref{eqn:nunull} und liegt bei $\nu_\text{ideal}=227.36\, \si{\hertz}$.
\begin{equation}
  \nu_\text{ideal}=\frac{\omega_0}{2\mathup{\pi}}=\frac{1}{2\mathup{\pi} \tau}
  \label{eqn:nunull}
\end{equation}
Die der bestimmte Wert weicht nur um $5.4\%$ vom Idealwert ab.

\begin{table}
  \centering
  \caption{Gemessene Werte für $\nu$, $U_\text{Br}$, $U_\text{S}$, ihre Quotienten und $\frac{U_\text{Br}}{U_\text{S}}(\Omega)$ nach Formel \eqref{eqn:e}}
  \label{tabeg}
  \begin{tabular}{c c c c c c}
    \toprule
    $\nu [\text{Hz}]$ &$U_\text{Br}\, [\si{\ohm}] $ & $U_\text{S}\, [\si{\ohm}] $&$\frac{\nu}{\nu _0} $&$\frac{U_\text{Br}}{U_\text{S}} $&$ \frac{U_\text{Br}}{U_\text{S}}(\Omega) $  \\
    \midrule

40  & 1.360 & 4.52 & 0.17 & 0.3009 & 0.2964\\ 
90  & 0.952 & 4.59 & 0.38 & 0.2074 & 0.2023\\ 
140  & 0.552 & 4.59 & 0.58 & 0.1203 & 0.1176\\ 
190  & 0.244 & 4.52 & 0.79 & 0.0540 & 0.0518\\ 
215  & 0.124 & 4.52 & 0.90 & 0.0274 & 0.0244\\ 
230  & 0.059 & 4.52 & 0.96 & 0.0131 & 0.0095\\ 
250  & 0.052 & 4.52 & 1.04 & 0.0115 & 0.0091\\ 
270  & 0.130 & 4.51 & 1.13 & 0.0288 & 0.0262\\ 
300  & 0.226 & 4.49 & 1.25 & 0.0503 & 0.0494\\ 
350  & 0.378 & 4.45 & 1.46 & 0.0849 & 0.0831\\ 
430  & 0.568 & 4.45 & 1.79 & 0.1276 & 0.1268\\ 
530  & 0.768 & 4.43 & 2.21 & 0.1734 & 0.1684\\ 
730  & 0.998 & 4.41 & 3.04 & 0.2263 & 0.2236\\ 
1200  & 1.260 & 4.41 & 5.00 & 0.2857 & 0.2827\\ 
1750  & 1.350 & 4.36 & 7.29 & 0.3096 & 0.3074\\ 
3500  & 1.440 & 4.37 & 14.58 & 0.3295 & 0.3264\\ 
10500  & 1.480 & 4.29 & 43.75 & 0.3450 & 0.3326\\ 
20500  & 1.470 & 4.32 & 85.42 & 0.3403 & 0.3331\\ 
30000  & 1.460 & 4.30 & 125.00 & 0.3395 & 0.3332\\ 

    \bottomrule
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1.00\textwidth]{plots/e.pdf}
    \caption{Quotienten aus Tabelle~\ref{tabeg} geplottet. x-Achse logarithmisch skaliert.}
    \label{fig:e}
\end{figure}

In Abbildung~\ref{fig:e} wurden die Quotienten der gemessenen Werte von $U_\text{Br}(\nu)$ und $U_\text{S}(\nu)$ aus Tabelle~\ref{tabeg}   gegen $\Omega(\nu)=\frac{\nu}{\nu_0}$ halblogarithmisch aufgetragen.
Anschließend wurde noch \eqref{eqn:e} als Referenz geplottet.
\begin{equation}
    \frac{U_\text{Br}}{U_\text{S}}(\Omega)=\sqrt{\frac{1}{9}\frac{(\Omega^2-1)^2}{(1-\Omega^2)^2+9\Omega^2}}
  \label{eqn:e}
 \end{equation}

\subsection{Klirrfaktor}

Zur Bestimmung des Klirrfaktors $k$ wurden folgende Werte verwendet $U_1=U_\text{S}=4.52\, \si{\volt}$, $U_\text{Br}=2.5\, \si{\milli\volt}$ und $f(\Omega):=$\eqref{eqn:e} mit $\Omega=2$, was gerade $\sqrt{\frac{1}{45}}$ ergibt.
\begin{equation}
  k=\frac{U_2}{U_1}
  \label{eqn:k}
\end{equation}
Dann ist $U_2=\frac{U_\text{Br}}{f(\Omega =2)}$. 
Nachdem einsetzen in \eqref{eqn:k} ergibt sich der Klirrfaktor als $k=0.0037$.



\label{sec:Auswertung}
